馬雲進軍香港【金融中心】馬雲全方位攻港 螞蟻金服獲財仔牌 註冊銀行商標

金管局正審批虛擬銀行牌照，盛傳馬雲旗下螞蟻金服，是六家奪得牌照的財團之一。《金融中心》發現，螞蟻金服同系公司阿里巴巴，已率先註冊多個與銀行相關的商標，包括「螞蟻銀行」、「星安銀行」、「智惠銀行」等。與此同時，螞蟻金服亦分途出擊，去年透過旗下公司，申請俗稱「財仔牌」的放債人牌照，密密部署進軍香港金融零售業務。

《金融中心》發現，持有螞蟻金服33%股權的阿里巴巴，在2017年起，註冊多個與銀行相關商標，包括「星匯銀行」、「星安銀行」、「智惠銀行」等。最新一個與「銀行」相關的商標註冊，是「螞蟻銀行」的名稱，在去年8月23日、即虛擬銀行首批申請者限期前提交。

上述商標註冊均備簡體字及繁體字中文字體，未有圖案，可能只是初步構思。另外，螞蟻金服有份持股的「網商銀行」，其商標同樣有於香港註冊。

在眾多名稱中，「星匯銀行」已獲選用。阿里系上市公司亞博科技（8279）去年9月宣佈，與螞蟻金服旗下的支付寶，投資1億澳門元，在澳門投資開設「星匯銀行」。

《金融時報》日前引述消息報道，將獲發虛擬銀行牌照的，除了螞蟻金服，還有騰訊（700）財付通、小米（1810）、眾安（6060）伙中信銀行（998）的財團，渣打（2888）及香港電訊（6823）。發牌結果相信會在短期出爐。阿里早就在港註冊的多個銀行品牌，最終哪一個跑出，有待揭曉。

港公司持放債人牌照

除了申請虛擬銀行牌照之外，螞蟻金服似乎另有部署。螞蟻金服去年中起動作頻頻，螞蟻金服全資持有的香港公司「支付寶（香港）控股」，去年6月註冊一家名為「Ant Lending Global Limited」的公司。螞蟻金服董事長井賢棟、國際事務部總裁 Douglas Feagin、首席法務官陳磊明，均有出任Ant Lending董事。

翻查公司註冊紀錄，Ant Lending現已取得俗稱「財仔牌」的放債人牌照，可經營消費者及商業貸款等業務。

除此之外，螞蟻金服全資持股「支付寶（香港）控股」去年間接透過另一公司，在香港註冊名為「螞蟻商家服務（香港）」的公司。在去年8月，螞蟻商家獲注資1億美元（約7.8億港元），未知是否與公司發展零售金融業務有關。

註冊「蝦蟻商家」注資近8億 董事為黨員

螞蟻商家由螞蟻金服副總裁俞勝法、韓歆毅等高層，出任公司董事。俞勝法在內地官場出身，是中共黨員，畢業於中共浙江省委黨校，曾任杭州銀行黨委委員、副行長、副董事長等，至2014年加入螞蟻金服，目前亦身兼網商銀行行長。

螞蟻金服旗下的支付寶，在香港伙李嘉誠旗下的長和，組成合資公司開拓電子支付服務，靠百佳、豐澤、屈臣氏等長和系零售網絡拓展。之不過，上述兩家螞蟻金服新成立公司Ant Lending和螞蟻商家服務，都是螞蟻金服全資持有，未見與長和合作。

《金融中心》上周四就上述一系列新公司動向，向螞蟻金服查詢，至截稿前未獲回覆。

兩新公司獨資 未與長和合作

螞蟻金服現為全球最大的金融創新獨角獸，估計市值超過1,500億美元（約1.17萬港元）。業務涉足多個範疇，包括電子支付業務「支付寶」、小額投資的「餘額寶」、信貸評級「芝麻信用」，以及持股三成的網商銀行（My Bank）等等，近年亦透過「花唄」和「借唄」服務，催谷消費借貸業務。

螞蟻金服業務一環扣一環，透過電子支付業務，掌握龐大的用戶數據，用來評估貸款批核，公司再透過發行以消費貸款為基礎的資產抵押證券（ABS），利用第三方的資金融資，提早回收資金，業務愈滾愈大。

彭博去年3月引述消息指出，螞蟻金服消費者借貸規模已達6,000億元人民幣。以去年首3個月計，螞蟻金服消費者借貸規模，幾乎是建設銀行同類貸款的3.7倍。

龐大的數據庫亦有助控制貸款風險。由阿里巴巴擁有的香港《南華早報》，曾經引述一份螞蟻金服發行的ABS文件指，截至2017年4月為止，螞蟻金服的小型貸款的不良貸款比率（即逾期90日未還款）的比率為0.48%，同期的銀行不良貸款比率（包括不同類型貸款）比率1.74%。

螞蟻金服近期已被內地學者形容為「大到不能倒」，一舉一動備受注視，未來最大風險之一，可能是中國官方的監管力度。

面對原由國企銀行主導的貸款市場，螞蟻金服只用了短短幾年已經成功顛覆；當財雄勢大的螞蟻金服，正式進入香港金融零售業務，可以想像其衝擊將會相當巨大。

《金融時報》日前引述消息指，包括螞蟻金服及財付通將獲發虛擬銀行牌照。(資料圖片)

又話要香港要提高監管，做銀行要有唔知幾多年銀行經驗？

其實係白蟻

支那狗可獲全部豁免?

港豬大把係中銀死忠

多個螞蟻金服, 都一撚樣啦

中銀的確比貓仔貼地親民

貓仔對一般散戶近乎係趕客咁

點樣趕你呀?

上面花吧借吧的確幫到唔少同銀行借唔到錢既人
好多都申請唔到信用卡同快速批核
不過而家阿里已經唔關馬雲事，比中共用200億賤價買左

香港一早大把免審查loan
moneymonkey
zero finance
除左TV賣行廣告果D
up得出都一大埋

但係上面有好多零售地方可以用到花吧
借吧都好快用電話禁支付寶幾分鐘就借到幾皮野
有淘寶店甚至幾十上球。拎到錢都係幾分鐘既事

貓仔即係邊間

你去街市買餸，食個10幾廿蚊既飯都用到花吧，係一定比人打到pk

借錢賭馬會

哦，唔記得hk有信用卡先可以用支付寶
咁就多左門檻

螞蟻搬家

嘩，P2P事件咁快就忘記得一乾二淨……

英國有個app你可以入晒所有銀行戶口密碼落去幫你搞銀行嘢，過數呀之類變得好方便，你覺得唔用係咪守舊？

馬雲依家重未退休？
唔係退休保平安咩。

又唔係得佢一間